\documentclass[../ana2.tex]{subfiles}

\begin{document}
\setcounter{section}{6}
\section{Integration von Funktionenreihen}
\begin{satz}
    \( \abb{f_n}{[a,b]}{\C} \) Regelfunktionen 
    und \( f = \sum_{k=0}^\infty f_n \) konvergent 
    absolut in der Supremumsnorm. Dann darf \(f\) 
    gleichmäßig integriert werden:
    \[ \integral{f(x)}{a}{b} 
    = \integral{\sum_{n=1}^\infty f_n}{a}{b}
    = \sum_{n=1}^\infty \integral{f_n}{a}{b}. \]
\end{satz}
\begin{bew}
    \[ ||f_n||_\infty 
    = \underset{x\in[a,b]}{\sup} \abs{f_n(x)} \]
    Haben \( \sum_{n=1}^\infty ||f_n||_\infty < \infty \) \\
    Sei \(\varepsilon > 0: \exists N \in \N: 
    \sum_{n=N+1}^\infty ||f_n||_\infty < \frac{\varepsilon}{2}\)
    und \( \exists \) Treppenfunktion 
    \[ \varphi : ||\sum_{n=1}^N f_n - \varphi ||_\infty 
    < \frac{\varepsilon}{2}. \]
    \[ \Rightarrow ||f-\varphi||_\infty 
    = ||\sum_{n=1}^\infty f_n - \varphi||_\infty 
    \leq || \sum_{n=1}^N f_n - \varphi||_\infty 
    + \sum_{n=N+1}^\infty ||f_n||_\infty < \frac{\varepsilon}{2}
    + \frac{\varepsilon}{2} = \varepsilon \]    
    \( \overundersett{Approx.}{satz}{\Rightarrow} f \)
    ist eine Regelfunktion und 
    \begin{align*}
        \integral{f(x)}{a}{b} - \sum_{n=1}^L 
        \integral{f(x)}{a}{b}
        &= \integral{(f(x) - \sum_{n=1}^L f_n(x))}{a}{b}\\
        &\leq (b-a) ||f - \sum_{n=1}^L f_n ||_\infty \\
        &< \frac{(b-a)\varepsilon}{2} \;\forall L \geq N.
    \end{align*}
    Nach der Definition von Konvergenz 
    \[ \Rightarrow \integral{f}{a}{b} = \limes{L} 
    \sum_{n=1}^L \integral{f_n}{a}{b} \]
\end{bew}
\begin{bsp}
    Potenzreihe \( f: (-R, R) \rightarrow \C \)
    \[ f(x) = \sum_{n=0}^\infty a_n x^n \]
    konvergiert in \( (-R, R) \) absolut und gleichmäßig 
    auf jedem \( [a,b], -R < a < b < R \).
    \( -R < x < R \)
    \[ \integralx{f(t)}{0}{x}{t} = 
    \sum_{n=0}^\infty \underbrace{\integralx{a_n t^n}{0}{x}{t}}
    _{=\frac{a_n}{n+1}x^{n+1}}
    = \sum_{n=0}^\infty \frac{a_n}{n+1} x^{n+1}\]
    
\end{bsp}
\begin{bsp}
    \( f(x) = e^x = \sum_{n=0}^\infty 
    \frac{x^n}{n!} \).
    \[ \integralx{e^t}{0}{x}{t}
    = \sum_{n=0}^\infty \frac{1}{(n+1)!} x^{n+1} 
    = \sum_{n=1}^\infty \frac{x^n}{n!} 
    = e^x - 1. \]
\end{bsp}
\begin{bsp}
    \[ e^{\frac{-t}{2}} = \sum_{n=0}^\infty 
    \frac{(\frac{-t^2}{2})^n}{n!} 
    = \sum_{n=0}^\infty \frac{(-1)^n}{2^n n!} t^{2n} \]
    \[ \Rightarrow W(x) = \integralx{e^{\frac{-t}{2}}}{0}{x}{t} \]
    \[ = \sum_{n=0}^\infty \frac{(-1)^n}{2^n n!} 
    \frac{t^{2n+1}}{2n+1}. \]

\end{bsp}
\end{document}